# Материалы вебинара

- [Материалы вебинара](#материалы-вебинара)
  - [Настройте Visual Studio Code под свои предпочтения](#настройте-visual-studio-code-под-свои-предпочтения)
    - [Темы и иконки](#темы-и-иконки)
    - [Workspace](#workspace)
    - [Используйте форматирование синтаксиса](#используйте-форматирование-синтаксиса)
  - [Отслеживайте структуру и навигацию](#отслеживайте-структуру-и-навигацию)
    - [Outline](#outline)
  - [Фокусировка](#фокусировка)
  - [Отслеживайте длину строк и общую длину текста](#отслеживайте-длину-строк-и-общую-длину-текста)
  - [Мультикурсорность](#мультикурсорность)
  - [Горячие клавиши](#горячие-клавиши)
  - [Пользовательские сниппеты](#пользовательские-сниппеты)
  - [Работа с Git](#работа-с-git)
  - [Расширения](#расширения)
    - [Markdown All in One](#markdown-all-in-one)
    - [RestructuredText](#restructuredtext)
    - [Markdown Preview Enhanced](#markdown-preview-enhanced)

Спасибо, что посетили мой вебинар, надеюсь, узнали что-то полезное про работу с документацией в VS Code.

Ниже краткий обзор упомянутых инструментов. 

## Настройте Visual Studio Code под свои предпочтения

### Темы и иконки

Писатель любит глазами. Настраивайте приятные вам темы и наборы иконок. Я использую **NightOwl** и **vs-code-great-icons**. В маркете выбор просто шикарный (ищите по запросу @themes). Аналогично и про подсветку кода. В VS Code нет встроенной поддержки pygments, но хорошая подсветка синтаксиса у расширения **colorize**.

### Workspace

Создавайте воркспейсы для разных наборов проектов → рабочих, личных, учебных. Удобно, чтобы ограничить область видимости. Создать воркспейс можно, добавив нужные папки через **Add folder to workspace**, и затем, сохранив его **Save Workspace as...**.

### Используйте форматирование синтаксиса

Используйте beautifiers/prettifiers, возможности автоформатирования синтаксиса, например, — плагин [Remark](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=mrmlnc.vscode-remark). С помощью клавиш Shift-Alt-F или выбрав по клику правой кнопкой Format Code отформатируйте нужный фрагмент. 

## Отслеживайте структуру и навигацию

### Outline

![image](/img/screen1.png)

Навигацию можно отслеживать наверху экрана по хлебным крошкам или с помощью **Outline** — структуры документа по заголовкам. Хорошо работает для MD, но плоховато работает для RST.

![image](/img/outline1.png)

Команда **Focus on outline view** в помощь.

**Ctrl (⌘ для Mac) + Shift + O** — команда для навигации по символам, все вхождения заголовков считаются символами.

Вы можете свернуть все секции, чтобы сфокусироваться на конкретной. 
Каждую отдельную секцию можно свернуть (**Alt + Ctrl (⌘) /**) или развернуть или свернуть или развернуть все с помощью горячих клавиш **Ctrl (⌘) + (K+Y)**. 

## Фокусировка

Если у вас есть склонность отвлекаться на структуру, на какие-то посторонние элементы, в VS code есть так называемый Zen Mode, чтобы сосредоточиться на написании текста, кода, чего бы то ни было. 

Выберите **View → Appearance → Toggle Zen Mode** или **Ctrl (⌘) K + Z**. Команда скроет все элементы навигации, а текст в полноэкранном режиме будет отображаться по центру. Вы наедине с текстом. Если слишком хардкорно, можете просто свернуть боковую панель **Ctrl (⌘) B**. 

## Отслеживайте длину строк и общую длину текста

Если вы часто пишете длинные конструкции, но у системы или по дизайну есть требования к длине строки — настройте линейки, показывающие длину строки. В `settings.json` добавьте строку: `"editor.rulers": [80, 100, 120]`.

Если на себя не надеетесь, то используйте расширение [Rewrap](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=stkb.rewrap) и команду ALT+Q, чтобы обрезать строку до нужной длины по настройке linewrap. 

Общую длину текста можно отслеживать, добавив расширение [Word Count](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=ms-vscode.wordcounts). 

## Мультикурсорность

Киллер фича VS Code: мультикурсорность, можно работать несколькими курсорами в нескольких местах документа. 

- **⌥Ctrl(⌘)↓** — чтобы выделить несколько строк подряд.
- **Ctrl (⌘) +D**, чтобы выделить несколько одинаковых строк (следующую такую же строку, если быть точным). 

## Горячие клавиши

Мои любимые горячие клавиши:

- **Ctrl (⌘) Shift P**: меню команд
- **Ctrl (⌘) K + Ctrl (⌘) Q** - вернуться к предыдущему месту редактирования.
- **Ctrl G:** поиск по номеру строки и переход к ней
- **Ctrl (⌘) + [\]** - разделить рабочую область на две части, Ctrl (⌘) 1 и Ctrl (⌘) 2 между ними переключаться
- Клавиши работы с таблицами: **Shift+Alt+выделение** позволяет выделить колонку, чтобы затем, используя мультикурсорность, ее вставить. **Shift-Alt↓ или ↑** добавляет копию строки ниже или выше. 
- Группа команд Transform (меню команд можно открыть **Ctrl (⌘) Shift P)**, позволяют преобразовать текст в Upper, lower, text case. 
- **Ctrl (⌘) K - Ctrl (⌘) S** — посмотреть все шорткаты. 

**Удобная шпаргалка с шорткатами:**

![img](https://code.visualstudio.com/assets/docs/getstarted/tips-and-tricks/KeyboardReferenceSheet.png)

## Пользовательские сниппеты

Создавайте сниппеты, это ваши домашние заготовки для фрагментов, которые вам приходится часто набирать с нуля. 

Например, повторяющиеся блоки или сложные кастомные элементы разметки. Для этого перейдите в P**references → User Snippets** и добавьте новый пользовательский сниппет. 

Внутри добавьте структуру JSON со следующей структурой.

``` json
    "Go to Index":
        { "scope": "markdown", //здесь можно указать скоуп
        "prefix": "go_to_index", //тег, по которому можно найти сниппет и вставить клавишей Tab
        "body": [ "[Go to Index](../Index.md)" ], //собственно сам сниппет, чтобы указать несколько строк — каждую сделайте отдельным элементом массива. 
        "description": "Insert a link to navigate to the top of the page" }, //описание в свободной форме.
```

```json
    "For Tabs": {
        "scope":"markdown",
        "prefix": "tab",
        "body": [
        "::: tabs",
        "$1",
        "## Tab1",
        "$2",
        "## Tab 2",
        "",
        ":::"],
    "description": "Custom tab"},
```

В сниппетах можно указывать параметры, например, `$1` — положение курсора после вставки, `${1:foo}` - плейсхолдер, `${1|one, two, three|}` — выбор из нескольких элементов, `$TM_SELECTED_TEXT` — добавить сниппет вокруг (выделив нужный фрагмент), `$CLIPBOARD` — обернуть в сниппет что-то из буфера обмена, `$TM_CURRENT_LINE/WORD` — обернуть в сниппет текущую строку или слово. 

Подробнее о сниппетах: https://code.visualstudio.com/docs/editor/userdefinedsnippets 

## Работа с Git

1. Встроенные возможности работы с **Git** (показывает, какие файлы не закоммичены, но модифицированы, какие помечены к коммиту, какие изменения сделаны).
2. **GitLens** (статус бар с автоматическим `git blame`, отображение истории коммитов, поиск по коммитам, встроенный diff, возможность открыть изменение в Github/Gitlab и многое другое, отдельная вкладка в левом меню). 
Можно работать с пулл реквестами прямо внутри VS Code с помощью расширения. 

## Расширения

### Markdown All in One

Насыщенное возможностями расширения для работы с Md файлами. 

1. **Форматирование текста и синтаксиса с помощью клавиш Shift-Alt-F**. Можно включить в настройках автоматическле форматирование на сохранении или на вставке текста. Настройки `"editor.formatOnSave": true`, и  `"editor.formatOnPaste": true` соответственно. 
2. **Autocompletion for relative path** — автоматическое заполнение пути к файлу для ссылок и картинок, для картинок также есть превью. Начните писать синтаксис ссылки и после / расширение покажет вам в выпадающем списке файлы, на которые можно сослаться. Аналог для других типов разметки (RST, asciidoc): [Path Intellisense](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=christian-kohler.path-intellisense). 
3. **Autocompletion for lists** — подстановка следующего элемента списка по Enter/Tab (для вложенного пункта). 
4. **Шорткаты:** **Ctrl (⌘) B** для жирного и **Ctrl (⌘) I** для курсива. **Alt C** - чекнуть чекбокс. 
5. **Вставка оглавления с помощью команды.** Добавьте в **setting.json** настройку `toc.updateOnSave = true`, чтобы обновлять оглавление при сохранении документа. Добавьте возле заголовка <!-- omit in toc -->, чтобы вырезать его из оглавления.

``` json
"[markdown]": {
        "editor.formatOnPaste": true,
        "editor.formatOnSave": true

    }
```

### RestructuredText

⚠️ Это расширение для корректной работы требует настройки окружения, а именно Python, Sphinx, Docutils, Doc8, Rstcheck. [Полный список prerequisites тут](https://docs.restructuredtext.net/articles/prerequisites.html
).

- **Расширение для работы с .rst файлами.** Проверьте, что файлы правильно определяются. 
- В настройках можно выбрать, чем делать превью: **Docutils или Sphinx.** Во втором случае в панели превью будет собираться HTML (по факту запуск make html). 
- **Превью по команде Ctrl (Cmd) + Shift + R.**
- **Предоставляет преднастроенные сниппеты для элементов разметки**, например, code или note. 
- **Section builder** позволяет создавать заголовки по команде Ctrl (Cmd) K + Ctrl (Cmd) + =. Нужно встать в начале строки заголовка. 

### Markdown Preview Enhanced


- **Предоставляет расширенные возможности работы с блоками кода и таблицами.** Параметры для код блоков: {.line-numbers} или {highlight=10}
- **Возможность объединять строки и ячейки таблиц:** символами ^ и >.
- **Вставка оглавления по команде или с помощью элемента [TOC]** и возможность задавать ему параметры:
    - orderedList порядок оглавления.
    - depthFrom, depthTo [1~6] глубина от и до.
    - ignoreLink будет ли оглавление ссылками или просто списком.
    - {ignore = true} вырезать элемент из оглавления.
- **Code Chunks** — исполняемые блоки кода, выполнятся по Shift+Enter.
- **Математические формулы**: $...$ для блока в строке и $$...$$ для отдельного блока. 
- **Импорт файлов внутрь разметки:** @import "your_file" — можно включать в ваш документ файлы в форматах .md, .pdf, jpeg/.png, .puml, .mermaid, можно включать примеры кода, указывая с какой по какую строку файла включить. Можно также включить файл по ссылке: @import "https://somelink.com/file.md", например из Github.
- **Поддерживает синтаксис диаграмм** plantuml, mermaid, sequence, flowchart, graphviz  и других. 
- **Экспорт документов с помощью Puppeteer, Pandoc.** Например, 
    - docx: укажите параметр output: word_document
    - pdf: output: pdf_document. 

Для выгрузки с помощью Pandoc нужно поменять в настройкам парсер маркдауна с markdownit на pandoc. 
Ссылка на документацию с описанием всех возможностей: https://shd101wyy.github.io/markdown-preview-enhanced/#/

Всем успешного использования VS Code! 

![image](/img/fun-electron.jpeg)